%!TEX root = ../tarea.tex
\section{Problemática}

Se plantea la siguiente problemática: implementar el juego clásico de buscaminas con las siguientes restricciones:
\begin{Citemize}
    \item Utilizar la arquitectura Cliente-Servidor.
    \item Implementar ambos programas utilizando lenguajes de programación distintos. 
\end{Citemize}

\section{Propuesta de Solución}
Para resolver el problema se plantea el uso de las siguientes tecnologías:
\begin{Citemize}
    \item Java SE 8 para el cliente.
    \item Python 3.7.3 para el servidor.
\end{Citemize}

En la figura~{}\ref{fig:uml} se utiliza un diagrama de clases U.M.L. para describir el comportamiento del sistema. Se puede observar que el sistema se separa por paquetes. El paquete cliente y el paquete servidor.

\begin{figure}[hbtp!]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/EXAMEN}}
        \caption{Arquitectura}
        \label{fig:uml}
    \end{center}
\end{figure}

El paquete cliente contiene a la clase Cliente. Esta clase es la principal y que se ejecuta utilizando el comando \textit{java Cliente} que a su vez es la responsable de mantener la comunicación con el Servidor. La clase Cliente contiene también a la clase \textit{Tablero} la cual define la interfaz gráfica con la que el usuario interacciona para seleccionar una coordenada del buscaminas.\\


El paquete servidor contiene a la clase Servidor que hereda de la super clase \textit{BaseRequestHandler} que de acuerdo con la documentación de Python, es la responsable de atender las peticiones que lleguen al socket de la clase TCPSocketServer. Por otra parte, la clase Buscaminas es la abstracción de aquel elemento o jugador que busca minas sobre un campo minado, donde si el elemento seleccionado es una mina se ejecuta el método explotar finalizando el juego, más sin en cambio si el elemento seleccionado es un lugar seguro del campo entonces se realiza el recorrido~{}\ref{alg:rec}. El campo minado es una matriz de elementos de i-filas y j-columnas y cada elemento tiene una coordena y un conjunto asociado de elementos vecinos los cuales se determinan con base en la posición del elemento.\\

Es importante mencionar que dependiendo la dificultad seleccionada por el jugador el tamaño del campo minado varia donde:
\begin{description}
    \item[Nivel Principiante]: El campo minado tiene una dimensión de 9$\times$9 con 10 minas.
    \item[Nivel Intermedio]: El campo minado tiene una dimensión de 16$\times$16 con 40 minas.
    \item[Nivel Avanzado]: El campo minado tiene una dimensión de 16$\times$30 con 99 minas.
\end{description}

En la figura~{}\ref{fig:sequence} se puede observar un diagrama de secuencia que denota la interacción entre los dos programas.

\begin{figure}[hbtp!]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/SEQUENCE}}
        \caption{Diagrama de Secuencia}
        \label{fig:sequence}
    \end{center}
\end{figure}

Se puede observar que el cliente inicia la interacción con un servidor ya instanciado, el servidor atiende la petición haciendo uso del método \textit{handle()} y recibe como intercambio de información un número entero que indica la dificultad con la que se debe generar el campo minado e iniciar la partida. El servidor devuelve la representación en cadena del Buscaminas para que a su vez el cliente le indique a la clase Tablero qué debe mostrar en pantalla así como habilitar las validaciones correspondientes. Posteriormente el Usuario deberá ingresar una coordenada del Buscaminas la cual es enviada al servidor por medio del atributo \textit{br2}. El servidor invoca al método \textit{sel\_lugar} de la clase Buscaminas y esta ejecuta el algoritmo de recorrido o explota la mina finalizando la interacción entre el Cliente y el Servidor.


\section{Algoritmos}

En está sección se muestra el algoritmo de recorrido de los lugares seguros de un campo minado.

\section{Código Fuente}

En está sección se expone el código fuente del examen implementado.


\lstinputlisting[language=Python,tabsize=1,caption=Código del Servidor,breaklines=true]{../servidor/Servidor.py}

\lstinputlisting[language=Python, caption=Código del Servidor, tabsize=1,breaklines=true]{../servidor/Buscaminas.py}

\lstinputlisting[language=Java, caption=Código del Servidor,tabsize=1,breaklines=true]{../cliente/Tablero.java}
